\chapter{Marco Teórico}
En el presente capítulo se definen las bases teóricas sobre las cuáles se apoya el proyecto. Definiremos el tipo de sistema sobre el cual se desarrolló la aplicación, los patrones de diseño usados para la construcción de la aplicación y algunos conceptos útiles para entender algunos componentes del sistema desarrollado.

\section{Sistemas de Información}
    \subsection{CMS}
    Un CMS \cite{cmsBarker}, por sus siglas en inglés \textit{Content Management System} (Sistema de Gestión de Contenidos), es una aplicación de software que provee algún nivel de automatización a las tareas de manejo de contenido. Un CMS permite a los usuarios crear nuevo contenido, editar contenido existente, y hacer el contenido accesible al público.

    Un CMS consta, básicamente, de 2 partes:
    
    \paragraph*{Back end} \label{backEndCMS} es una interfaz para la edición de contenido, es la parte del sitio que permite crear y editar contenido.
    \paragraph*{Front end} es una interfaz para mostrar el contenido publicado, lo que el usuario final conoce como la \emph{página web} como tal.

    El uso de un CMS facilita las tareas de mantenimiento y de generación de contenido, especialmente para usuarios que no tienen preparación técnica especial. Los usuarios de la aplicación eFuel serán, en su mayoría, personal sin conocimientos especializados en el área de computación, ésta es una de las razones por las cuales resulta conveniente desarrollar el sistema sobre un CMS.

    \subsection{ERP} \label{erp}
    Un ERP \cite{internetEncyclopedia} o Sistema de Planificación de Recursos Empresariales (\emph{Enterprise Resource Planning por sus siglas en inglés}) es un sistema de gestión de los procesos integrales de un negocio. Le hace seguimiento a los recursos de la empresa (dinero, materia prima, capacidad de producción, etc) y al estado del negocio (pedidos, facturas, pagos de nómina, etc). Un ERP facilita el flujo de información entre los departamentos de una empresa. Normalmente se usan en empresas como es el caso de los distribuidoes de combustible. La aplicación eFuel interactúa con este tipo de sistemas y sirve de apoyo para llevar el control de pedidos, pagos y facturas.

\section{Aplicaciones Web}
    \subsection{API}
    Un API \cite{apiChristensson}, siglas en inglés para \textit{Application Programming Interface}, es un conjunto de comandos, funciones, protocolos y objetos que exponen los datos de una aplicación de software, es decir, establecen las reglas y los mecanismos a través de los cuales se puede tener acceso a ellos.

    Normalmente, aplicaciones externas disponen del API de una aplicación para obtener datos de esta última y usarlos para proveer algún servicio a sus usuarios. Para el proyecto presente se desarrolló un API para acceder a algunos de los datos de la misma.

    \subsection{Servicio Web} \label{webService}
    Un servicio web \cite{webServiceW3C} es un sistema de software diseñado para soportar interacción máquina-máquina a través de una red, proveen una vía estándar para la interoperabilidad entre distintas aplicaciones de software ejecutadas en distintas plataformas y ambientes. Típicamente, los sistemas externos tienen acceso al servicio web a través de un API.

    El proyecto presente incluye el desarrollo de un módulo de servicios web para el acceso a algunos datos de la aplicación, por ejemplo, datos para generar tablas informativas.

    \subsection{REST}
    Transferencia de Estado Representacional o REST \cite{restFielding}, por sus siglas en inglés, es un estilo de arquitectura para sistemas de hipermedia distribuidos (como la \textit{World Wide Web} o red informática mundial) que define una serie de restricciones que, cuando se aplican en conjunto, enfatizan la escalabilidad de interacciones entre componentes, la generalidad de las interfaces y el despliegue independiente de componentes.

    Las restricciones definidas para los sistemas REST son las siguientes:

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Separación Cliente-Servidor} el cliente y el servidor (ver Sección \ref{clientServer}) actúan independientemente, la interacción entre ellos ocurre solo a través de solicitudes, realizadas por el cliente, y respuestas, enviadas por el servidor como una reacción a una solicitud. El servidor solo envía información cuando ésta es solicitada por algún cliente.
        \item \textbf{Sin estado (\emph{stateless} en inglés)} el servidor no guarda información de ningún usuario que use los servicios del sistema. Cada solicitud individual contiene toda la información necesaria para ser ejecutada y enviar una respuesta, independientemente de todas las demás solicitudes que sean atendidas.
        \item \textbf{Permite el uso de memoria caché} la respuesta debe estar explícita o implícitamente etiquetada como \textit{cacheable} (se puede guardar en alguna memoria caché) o \textit{non-cacheable} (no se puede guardar en ninguna memoria caché). La ventaja del uso de memoria caché es que se pueden eliminar parcial o completamente algunas interacciones mejorando así el rendimiento del sistema.
        \item \textbf{Interfaz uniforme} cada solicitud al servidor debe tener los mismos 4 componentes: un identificador del recurso deseado, en el caso de aplicaciones web este identificador puede ser el URL; las respuesta del servidor debe incluir suficiente información para que el cliente pueda modificar el recurso; toda solicitud debe contener la información necesaria para que el servidor la pueda llevar a cabo y toda respuesta del servidor debe tener la información necesaria para que el cliente la entienda; uso de hipermedia como motor del estado de la aplicación, es decir, el servidor debe poder informar al cliente las formas en las que puede cambiar el estado de la aplicación a través de enlaces de hipermedia, una página web específica se puede considerar un estado de la aplicación y enlaces incluidos en esa página se consideran transiciones a otros estados de la aplicación.
        \item \textbf{Sistema por capas} entre el cliente que realiza una solicitud y el servidor que envía la respuesta final puede haber varios servidores, por ejemplo, puede haber un servidor que proporcione una capa de seguridad, otro una capa de memoria caché, y otros con otras funcionalidades. Estos servidores intermedios no deben afectar ni la solicitud ni la respuesta. Además, cada transacción (envío de la solicitud por el cliente y la subsiguiente respuesta) debe ser transparente para el cliente, es decir, el cliente no tiene conocimiento de las capas intermedias por las que pasan la solicitud y la respuesta.
    \end{enumerate}

    Se dice que un servicio web o el API de un servicio web es \textit{RESTful} cuando cumple con todas estas restricciones. El proyecto presente se desarrolló adhiriéndose a estas restricciones.

\section{Arquitectura}
A continuación se describen los modelos de arquitectura (física y de software) en los cuales se basa el funcionamiento y el desarrollo de la aplicación.

    \subsection{Modelo Cliente-Servidor} \label{clientServer}
    Arquitectura de redes de computadoras que divide el trabajo entre 2 entidades: un cliente y un servidor. El cliente le envía una solicitud al servidor y espera una respuesta. Por otra parte, el servidor recibe la solicitud, lleva a cabo el trabajo requerido y devuelve una respuesta al cliente \cite{redesTanenbaum}. El servidor mantiene una relación de uno-a-muchos con los clientes. Es importante destacar que los términos “cliente” y “servidor” pueden referirse tanto a máquinas como a programas o procesos.

    Esta arquitectura es ampliamente utilizada en aplicaciones web y el proyecto presente, siendo una aplicación web, usa este patrón, por lo que es importante tenerlo en mente para entender (y desarrollar) algunas de las funcionalidades de la aplicación.

    \subsection{MVC} \label{mvc}
    MVC \cite{mvcKrasner}, siglas para Modelo-Vista-Controlador, es un modelo de diseño de aplicaciones compuesto por 3 partes: el Modelo (datos), la Vista (presentación de los datos e interfaz con el usuario) y el Controlador (proceso que maneja la entrada de los usuarios y el acceso a los datos). Al separar la aplicación en estos 3 componentes se reduce la complejidad del diseño arquitectónico y se incrementa la reusabilidad, flexibilidad y mantenimiento del código. Adicionalmente, se pueden realizar cambios sobre un componente sin afectar a los demás, lo cual permite que cada componente tenga ciclos de desarrollo independientes.

    Actualmente, este patrón es ampliamente utilizado en el desarrollo de aplicaciones web ya que resulta muy natural acoplarlo con el modelo cliente-servidor que utiliza la web. El sistema eFuel fue desarrollado sobre una plataforma de desarrollo web que implementa el patrón MVC y, en consecuencia, el código tiene la estructura descrita por este patrón.