\chapter{Marco Metodológico} \label{marcoMetodologico}

En este capítulo se describirá el marco de desarrollo Scrum que fue utilizado como metodología para el desarrollo del sistema, se dará una definición de Scrum y luego se definirán los roles de un equipo Scrum, los artefactos utilizados y los eventos que deben ocurrir durante el desarrollo.

\section{Definición de Scrum}
Scrum \cite{scrumSchwaber} es un marco de trabajo dentro del cual la gente puede abordar un problema adaptativo complejo, mientras se entregan productos del mayor valor posible. Es un marco de trabajo para procesos que ha sido usado para gestionar el trabajo en productos complejos desde los inicios de la década de los 90. Scrum no es un proceso, ni una técnica o método definitivo. Más bien, es un marco de trabajo dentro del cual se pueden emplear varias técnicas y procesos. El marco de Scrum consiste en Equipos Scrum y sus roles, eventos, artefactos y reglas asociados.

\subsection{El equipo de Scrum}
El equipo de Scrum está formado por el Dueño del Producto, el Equipo de Desarrollo y un Facilitador (o \emph{Scrum Master}). Los equipos de Scrum son auto-organizados y auto-suficientes. A continuación se describirán los roles de un equipo Scrum:

\subsubsection{Dueño del Producto} \label{productOwner}
Es el responsable de maxizimizar el valor del producto desarrollado por el Equipo de Desarrollo. Es el responsable de manejar la Lista de Objetivos del Producto (ver Sección \ref{productBacklog}), esto incluye:

\begin{itemize}
    \item Expresar los items de la Lista de Objetivos del Producto.
    \item Ordenar los items de la Lista de Objetivos para lograr los objetivos de la mejor manera posible.
    \item Optimizar el valor del trabajo realizado por el Equipo de Desarrollo (ver Sección \ref{developmentTeam}).
    \item Asegurarse de que la Lista de Objetivos del Producto sea visible, transparente y clara para todos.
    \item Asegurarse de que el Equipo de Desarrollo entienda los items a un nivel adecuado.
\end{itemize}

El Dueño del Producto puede realizar el trabajo descrito arriba o puede delegarlo al Equipo de Desarrollo, sin embargo, siempre será responsable de este.

Para que el Dueño del Producto sea exitoso, toda la organización debe respetar sus decisiones. Estas decisiones son visibles en el contenido y el ordenamiento de la Lista de Objetivos del Producto \cite{scrumSchwaber}.

El Dueño del Producto para este proyecto fue el presidente de la empresa José Cerqueiro.

\subsubsection{Equipo de Desarrollo} \label{developmentTeam}
El Equipo de Desarrollo es un grupo de profesionales que realizan el trabajo para entregar los resultados para cada Iteración (ver Sección \ref{sprint}). Los equipos son auto-organizados y deben escoger la mejor forma de llevar a cabo el trabajo, en vez de ser dirigidos por otras personas fuera del equipo. Los equipos son auto-suficientes: tienen todas las competencias necesarias para terminar el trabajo sin depender de otros fuera del equipo \cite{scrumSchwaber}. Los Equipos de Desarrollo están estructurados y tienen la potestad de gestionar su propio trabajo. Los Equipos de Desarrollo tienen las siguientes características:

\begin{itemize}
    \item Están auto-organizados. Nadie le dice al equipo cómo debe llevar a cabo las tareas de la Lista de Objetivos del Producto.
    \item Son auto-suficientes, es decir, tienen todas las habilidades necesarias para llevar crear un Incremento.
    \item Scrum no tiene títulos para las personas que conforman el equipo, independientemente del trabajo que haga cada persona.
    \item Scrum no reconoce sub-equipos dentro del un Equipo de Desarrollo.
    \item Los miembros del equipo pueden tener habilidades específicas, pero la responsabilidad pertenece al equipo con un todo. \cite{scrumSchwaber}
\end{itemize}

El Equipo de Desarrollo de este proyecto está conformado únicamente por el pasante.

\subsubsection{Facilitador} \label{scrumMaster}
El Facilitador (o \emph{Scrum Master}) es el responsable de promover y apoyar el método Scrum como está definido en la Guía de Scrum (ver \cite{scrumSchwaber}). Esto lo logran ayudando a todo el Equipo Scrum a entender la teoría, práctica, reglas y valores de Scrum \cite{scrumSchwaber}.

Para este proyecto no hubo un Facilitador, la ejecución de las prácticas se basó en las experiencias y recomendaciones del personal de la empresa.

\subsection{Eventos de Scrum}
\subsubsection{La Iteración} \label{sprint}
La Iteración (o \emph{Sprint} en inglés) es un período de tiempo de una duración de un mes o menos en el cual se desarrolla un incremento de producto terminado, utilizable y potencialmente despleglable \cite{scrumSchwaber}.

El proyecto se llevó a cabo en 6 Iteraciones con duraciones de entre 1 y 3 semanas; estas Iteraciones serán vistas en detalle en el Capítulo \ref{development}.

\subsubsection{Planificación de Iteración}
En este evento, se planea el trabajo a ser realizado durante la Iteración. Es una reunión de todo el equipo Scrum que puede durar un máximo de 8 horas para una Iteración de un mes, normalmente son reuniones cortas. La Planificación de la Iteración debe responder las siguientes preguntas \cite{scrumSchwaber}:

\begin{itemize}
    \item ¿Qué puede entregarse al final de la Iteración a comenzar?
    \item ¿Cómo se lograrán los objetivos planteados para el final de la Iteración?
\end{itemize}

Al comienzo de cada Iteración se realizó una reunión para planificar los objetivos a alcanzar. Cabe destacar que los objetivos eran planteados en la reunión y luego era la responsabilidad del pasante organizarlos en un Lista de Tareas de la Iteración (utilizando Trello).

\subsubsection{Scrum Diario}
Es una reunión realizada todos los días donde se contempla el progreso de la Iteración actual, estas reuniones duran alrededor de 15 minutos e involucran a todo el equipo. Para este proyecto se realizaron 2 reuniones semanales de corta duración para monitorear el progreso del pasante.

\subsubsection{Revisión de la Iteración}
Es una reunión que se lleva a cabo al final de cada Iteración y cuyo objetivo es revisar los objetivos alcanzados en la Iteración y ajustar la Lista de Objetivos del Producto (ver Sección \ref{productBacklog}) de ser necesario.

Esta reunión se realizó en conjunto con la planificación de cada Iteración; es decir, en la misma sesión se realizaron ambas reuniones.

\subsubsection{Restrospectiva de la Iteración}
Es una reunión del Equipo de Desarrollo donde se evalúa su desempeño de forma introspectiva. Como el Equipo de Desarrollo estuvo conformado solo por el pasante, esta actividad fue realizada de manera individual.


\subsection{Artefactos de Scrum}
\subsubsection{Lista de Objetivos del Producto} \label{productBacklog}
La Lista de Objetivos del Producto es una lista ordenada de todas las tareas que deben ser completadas para entregar el producto. Esta lista nunca está completa, la primera versión muestra los primeros requerimientos conocidos y mejor entendidos \cite{scrumSchwaber}. La Lista de Objetivos del Producto evoluciona junto con el producto para actualizar los requerimientos dependiendo de las exigencias del cliente y del mercado. El Dueño del Producto (ver Sección \ref{productOwner}) es el responsable de este artefacto.

\subsubsection{Lista de Tareas de la Iteración}
La Lista de Tareas de la Iteración es el conjunto de tareas de la lista de objetivos del producto seleccionadas para completar en una Iteración, puede verse como una predicción de lo que estará completado al llevarse a cabo la Iteración \cite{scrumSchwaber}. Esta lista va a ir cambiando a medida que el Equipo de Desarrollo identifique tareas y trabajo que debe ser realizado para completar los items durante el desarrollo de la Iteración, es decir, además de las tareas tomadas de la Lista de Objetivos del Producto, pueden surgir nuevas tareas que deben ser cumplidas para llevar a cabo el trabajo de la Iteración.

\subsubsection{Tablero de Tareas}
El tablero de tareas es una tabla utilizada para gestionar el estado de los objetivos de la lista de objetivos del producto, contiene 4 columnas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Por hacer}: contiene las tareas que no se han empezado.
    \item \textbf{Haciendo}: contiene las tareas en las que se está trabajando actualmente.
    \item \textbf{Hechas}: contiene las tareas que se han completado.
    \item \textbf{Mejoras}: contiene tareas u objetivos que salen del alcance del proyecto actual y que pueden ser desarrolladas para una versión futura del producto.
\end{itemize}

Cada una de las tareas en este tablero puede ser asignada a una persona específica, también se pueden etiquetar dependiendo de la naturaleza de la tarea.