\chapter*{Conclusiones y Recomendaciones}
Este proyecto de pasantía consistió en desarrollar una segunda versión de una aplicación web llamada eFuel. La aplicación permite, a estaciones de servicio de combustible, realizar pedidos de combustible a las plantas de producción. También, permite realizar actividades de administración de pagos y facturas para estos pedidos. La aplicación fue desarrollada en la empresa iKêls Consulting sobre la plataforma de manejo de contenido Umbraco. Se siguió la metodología Scrum durante el transcurso de la pasantía, en total se llevaron a cabo 6 Iteraciones a lo largo de 20 semanas para el desarrollo de la aplicación.

Durante el desarrollo hubieron algunos retrasos y refactorizaciones en el código (de hecho no se pudo completar la funcionalidad del Módulo de Pagos), esto se puede atribuir a varios factores. Se hicieron unas estimaciones de tiempo para el desarrollo de cada módulo, estas resultaron ser muy cortas. Por otro lado, se llevaron a cabo revisiones del código que hicieron aparente la necesidad de refactorizarlo. Con esta refactorización, se buscaba seguir los principios de MVC sobre los cuáles está diseñado el framework ASP.NET MVC y, de esta manera, producir código mantenible y de buena calidad. 

Los requerimientos del producto fueron cambiando a lo largo del desarrollo, esto se puede atribuir, en parte, a que no se elaboró documentación adecuada al inicio del desarrollo. Sabiendo esto, hay que resaltar la importancia de generar documentos al inicio del desarrollo que ayuden a plasmar una visión general del sistema para que todos los actores tengan claro qué hace el sistema y cómo se espera que lo haga, de esta manera el desarrollo será más fluido. 

Al enfrentarse con nuevas tecnologías y conceptos, es importante saber consultar tanto fuentes de información (documentación, libros, etc) como al equipo de trabajo, ya que muchas veces otra persona del equipo ha resuelto problemas similares o tiene experiencia con las tecnologías utilizadas y puede ayudar a avanzar con el desarrollo. Hay que saber cómo y dónde buscar información.

Como recomendaciones se tiene lo siguiente:
\begin{itemize}
    \item Tener documentación adecuada y actualizada del sistema desde el inicio, esto facilita el desarrollo y provee claridad para todos involucrados con el producto.
    \item Realizar pruebas de todo tipo sobre la aplicación antes de continuar con el desarrollo, ya que no se realizaron pruebas durante la pasantía.
    \item Elaborar una guía de usuario.
    \item Proveer más opciones de gestión de datos en el front end de la aplicación para que el usuario no deba alternar entre la interfaz de Umbraco y el front end de eFuel.
    \item Tomar pasos para que la aplicación sea más fácil de instalar en un sitio de Umbraco, apuntar a hacer la aplicación un paquete de Umbraco.
\end{itemize}

El pasante obtuvo muchas enseñanzas tanto a nivel tecnológico como a nivel personal, sobre todo con respecto a lo que implica el proceso de desarrollo de software desde la concepción hasta la entrega del producto. La documentación y la planificación son integrales para poder crear un producto de buena calidad y en tiempos deseables, se debe tener siempre en mente que muchos componentes del software cambian a lo largo del desarrollo, también es importante saber cuándo se debe pedir ayuda a otras personas del equipo para poder agilizar el desarrollo de la mejor manera posible.

El proyecto de pasantía fue una oportunidad para poner en práctica muchos conceptos y teorías aprendidas en la carrera, para reforzar y complementarlos, para entender por qué son importantes; pero también que la teoría y la práctica pueden ser muy diferentes y es el trabajo del ingeniero reconciliar las 2 para mejorar siempre los procesos de desarrollo y sus resultados.