% Centro de Estadística y Matemática Aplicada
% Universidad Simón Bolívar
% Plantilla LaTeX para manuscritos (tesis y pasantías)
% pregrado y postgrado
%
% Andrés M. Sajo-Castelli
% Carlos Contreras
%
% 15 Abril 2015 -- primera versión pública
% ...
% 11 Mayo 2018 --- Se agrega bibliografía en castellano via babelbib
%
\documentclass[pregrado, table]{tesis-usb}
    
% paquetes
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabu}
\usepackage{float}
\usepackage{hhline}
\usepackage{makecell}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{acronym}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{red}{HTML}{FF4C4C}


% estilo de las referencias
\usepackage[fixlanguage]{babelbib-and}\selectbiblanguage{spanish}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{babplain-lf}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {../imgs/} }

% \usepackage{bookmark}

\autor{Ricardo Münch}
\autori{R. Münch}
\usbid{11-10684}
\titulo{Desarrollo de la versión 2 de la aplicación web eFuel}
\fecha{Septiembre~de~2018}
\agno{2018}
\fechadefensa{15~de~noviembre~de~2018}
\tutor{Tutor Académico: Prof. Soraya Carrasquel}
\usarcotutor
\cotutor{Tutor Industrial: Ing. José Cerqueiro}
\trabajo{Informe de Pasantía}
\coord{Ingeniería de la Computación}
\grado{Ingeniero en Computación}
\carrera{Ingeniería de la Computación}
\programa{Nombre del Programa}
\juradouno{Nombre y Apellido}
\juradodos{Nombre y Apellido}
\juradotres{Nombre y Apellido}

% Cambia comillas simple por comilla cerrada en ambiente verbatim
\makeatletter
\let \@sverbatim \@verbatim
\def \@verbatim {\@sverbatim \verbatimplus}
{\catcode`'=13 \gdef \verbatimplus{\catcode`'=13 \chardef '=13 }}
\makeatother

\begin{document}

    \frontmatter
    \maketitle
    \begin{resumen}
        El presente documento tiene por objetivo describir el proceso de desarrollo de la aplicación web eFuel durante el período Abril-Septiembre 2018 en la empresa iKêls Consulting, una empresa que se especializa en el desarrollo de aplicaciones y sitios web para el sector corporativo utilizando Umbraco como la plataforma principal de manejo de contenido (CMS). La aplicación desarrollada permite a las estaciones de servicio de combustible la colocación de sus pedidos al mayorista. Una primera versión de esta aplicación fue desarrollada hace más de 10 años utilizando tecnología obsoleta, por lo tanto, la empresa requiere de un proceso re-ingeniería completo para adaptar la solución a plataformas y modelos de gestión más modernos así como integrarla como un módulo o paquete del CMS Umbraco. El desarrollo se dividió en varias fases: inducción del pasante, análisis de requerimientos, diseño, implementación y documentación, la metodología para llevar a cabo estas fases se basa en las ideas de Scrum. En cuanto a las tecnologías utilizadas, la aplicación fue desarrollada sobre la plataforma Umbraco CMS que está, a su vez, construida sobre la plataforma ASP.NET de Microsoft, los lenguajes de programación utilizados fueron C\# para el back end y HTML, CSS y JavaScript para el front end, para la base de datos se usó el DBMS SQL Server de Microsoft. Como resultado del proyecto de pasantía se obtuvo una versión funcional de la solución y se cumplieron los objetivos planteados.
    \end{resumen}
    \tableofcontents
    \listoffigures

    \mainmatter
    \input{introduccion}
    \input{capitulo-1}
    \input{capitulo-2}
    \input{capitulo-3}
    \input{capitulo-4}
    \input{capitulo-5}
    \input{capitulo-6}
    \input{conclusion}
    \nocite{*}
    \bibliography{referencias}
    \appendix
    \input{apendice-capturas.tex}
    \input{apendice-das.tex}

\end{document}
